終院判潘樂陶付7億贍養費 前妻原獲分3.7億 兩度上訴

【明報專訊】曾任工程師學會會長並擔任特首選委的資深工程師潘樂陶，與結婚逾40載的髮妻離婚，前妻原獲逾3.7億元贍養費，她不服上訴，獲上訴庭「加碼」至逾5億元，惟潘與前妻簡麗群均不服，上訴至終審法院，經聆訊後終院頒下判辭，裁定前妻「終極勝訴」，估計可獲贍養費增至逾7.66億元，潘則上訴失敗兼要付前妻的訟費；判辭形容案件為「非常不幸」。

負責撰寫判辭的終院常任法官李義指出，潘於1995年成立家族信託基金，基金持有其名下公司安樂工程集團逾八成股份。本案於2011年原審時，基金累計估值逾15.6億元。

案件原審及上訴時，法庭均認為上述信託基金並非全屬潘的資產，須考慮兩人的長女Karen的利益，故只把基金總值的三分之二納入婚姻資產計算。惟終院指下級法院犯錯，長女在基金中沒既定權益，故基金的15億元總值應全數納入計算。

原審法官認為潘與前妻自2001年起分開生活，故針對安樂工程於2001年後獲得的可觀盈利，簡無權「分一杯羹」，此說法早被上訴庭推翻，但終院重申，雖然潘氏夫婦於2001至08年間，婚姻只「剩下軀殼」，但簡仍有盡妻子責任，替丈夫擦亮皮鞋、陪同他出席宴會、與政府官員應酬等。潘亦承認為方便，以及顧全他在商界及社會的面子，一直未有遷離住所。

終院﹕分房睡無改婚姻事實

判辭指出，即使兩人缺乏性生活及溝通，並分房睡覺，仍無改他們婚姻生活持續的事實。終院指出，應以事實作依據，故裁定至2008年潘遷離住所前，兩人仍一起生活，故可平分總資產。總數連同兩人資產淨值及物業調整計算後，簡應獲約7.66億元，當中3.8億元已由潘支付。非常任法官包致金並在判辭尾段指本案背景悲慘，令人同情。

同甘共苦 兩子女猝逝致婚變

74歲的潘樂陶與75歲前妻簡麗群，大半生可謂歷盡甜酸苦辣。潘與任職護士的簡1968年在英國結婚，兩人翌年回流返港，共同經歷生意起跌，並先後誕下3名兒女，惟幼女於1995年死於車禍，5年後長子亦自殺身亡，悲劇令兩人變得相對無言，至2008年簡更發現前夫與女下屬發展婚外情，「金屋藏嬌」逾20年；兩人試圖挽回不果，至2010年正式離婚。

潘在工程界甚具地位，曾於選委會工程界選舉中以「票王」姿態當選，亦曾擔任多項公職，並獲頒授銅紫荊星章，現為機電署升降機及自動梯安全諮詢委員會主席。

2013年，潘樂陶捲入澳門運輸工務司前司長歐文龍貪污案。歐文龍將路環污水處理站二期設計及建造執行合同等多項工程合約交予多間聯營公司。而其中一間聯營公司為安樂工程集團。貪污案中的安樂工程集團的前經理方鎮猷負責有關事宜而潘樂陶則被指牽涉其中。[4]2016年12月26日，他位於屯門大欖樂翠街海詩別墅的住所遭賊人爆竊，損失合共總值約一萬三千元金幣及現金。[5]

潘樂陶與前妻簡麗群於1968年結婚，二人育有兩女一子，但是其中一子一女已經辭世。[6] 其現任妻子為香港律政司司長鄭若驊。[7]

越爆越多

做乜衰到連件肥屍大腩都食得落

今朝又話條新共狗單身

唔通係_ _ 者

佢老公咁把炮...

鄰居原來係老公！兩大宅暗門相通

二奶囉！(二奶通常都係大波㗎！)

AV劇情，鄰居變老公。

咁有趣嘅啲關係

至2008年簡更發現前夫與女下屬發展婚外情，「金屋藏嬌」逾20年.

搶人老公破壞人家庭之嘛.有乜問題.

冇犯法

廢老包二奶抵撚死

咁多身家，唔算廢老

呢度唔係法庭！

成班傳媒儲左大半年料一上任就炸佢

一直報佢單身
但傳媒一早知佢就住係潘樂陶

隔籬

家人開P 賊照潛入屋
鄭若驊被盜千萬
鄰居潘樂陶失1.3萬元

竊匪疑從鄭若驊大宅（紅框示）的露台（箭嘴示）撬門潛入，旁邊的潘樂陶大宅亦遭爆竊。黃 昇攝

前妻都幾慘,2次白頭人送黑頭人,臨老發現老公長期包二奶,最後被拋棄離婚.爭身家搞到上法庭.

可以屌司長，點廢呢？

呢位人兄係咪連登仔 只要波大樣唔樣衰都照衝

唔係臨老先發現
佢老婆話1988年知道有婚外情
仲話知道個女人姓羅
到2008年發現個老公送層樓比個女人
先知道原來金屋藏嬌20年

玩ball玩到俾人老爆都唔知
就證明有幾咁好玩

老公官司就輸

政府填海官司就WIN

咁有趣？

政治部應該一早知啦

計過, 唔怕你爆

Atal從此收得皮?

仲以為個女人姓鄭⋯⋯少左花生食了。

安樂大老闆

有錢真係要幾多女人都有

我睇樓上篇報導咋.唔知更多詳情.

D傳媒做深入調查真係幾有料
諗起熱血時報就笑死人

個二奶就係鄭若驊?

傳媒好波

分分鐘私生子女成打咁計

個女人真係幾慘

三個仔女死兩個

愛呀

第四者 跟你有段情 我也為你高興
外遇萬千燦爛像繁星

離婚分身家例真係on9

俾贍養費係未正正代表女人結婚只係交易

金屋藏嬌係指邊個女人？

Atal都應該幾難收皮